\chapter{Détails numériques}\label{chappola}
\markboth{\uppercase{Détails numériques}}{\uppercase{Détails
    numériques}}

\minitoc

\section{Polarisabilité}


Comme vu au chapitre précédent la DDA découpe l'objet en un ensemble
de dipôle ponctuel, où à chaque dipôle ponctuel est associé une
polarisabilité $\alpha$. Il existe différente forme pour cette
polarisabilité. La première a avoir été utilisée, et la plus simple
qui a été introduite au chapitre précédent, est la relation de
Clausius Mossotti (CM)~\cite{Purcell_AJ_73}:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \alpha_{\rm CM} & = & \frac{3}{4\pi}\varepsilon_{\rm mul}
\frac{\varepsilon-\varepsilon_{\rm mul}}{\varepsilon+2\varepsilon_{\rm
    mul}}d^3= \varepsilon_{\rm mul} \frac{\varepsilon-\varepsilon_{\rm
    mul}}{\varepsilon+2\varepsilon_{\rm mul}}a^3, \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
avec $\varepsilon$ la permittivité de l'objet, $d$ la taille de la
maille cubique et $a=\left(\frac{3}{4\pi}\right)^{\frac{1}{3}}d$ qui
est le rayon de la sphère de même volume que la maille cubique de côté
$d$ et $\varepsilon_{\rm mul}=n_{\rm mul}^2$ la permittivité relative
de la couche.  Malheureusement cette relation ne conserve pas
l'énergie et il faut alors introduire un terme de réaction de
rayonnement qui tient compte du fait que des charges en mouvement
perdent de l'énergie, et la polarisabilité s'écrit
alors~\cite{Draine_AJ_88}:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \alpha_{\rm RR} & = & \frac{\alpha_{\rm CM}}{1-\frac{2}{3} i k_0^3
  n_{\rm mul} \alpha_{\rm CM}}.  \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Après différentes formes de la polarisabilité ont été établies pour
améliorer la précision de la DDA et prendre en compte le caractère non
ponctuel dipôle, et on peut citer parmi les plus connues celles de
Goedecke et O'Brien~\cite{Goedecke_AO_88},
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \alpha_{\rm GB} & = & \frac{\alpha_{\rm CM}}{1-\frac{2}{3} i k_0^3
  n_{\rm mul} \alpha_{\rm CM}-k_0^2 \alpha_{\rm CM}/a}, \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
de Lakhtakia~\cite{Lakhtakia_IJMPC_92}:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \alpha_{\rm LA} & = & \frac{ \alpha_{\rm CM} }{1- 2
  \frac{\varepsilon-\varepsilon_{\rm
      mul}}{\varepsilon+2\varepsilon_{\rm mul}} \left[ (1-i k_0 n_{\rm
      mul} a)e^{i k_0 n_{\rm mul} a}-1\right] } \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
et de Draine et Goodman~\cite{Draine_AJ_93}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \alpha_{\rm LR} & = & \frac{ \alpha_{\rm CM}}{ 1 + \alpha_{\rm CM}
  \left[ \frac{(b_1+\varepsilon b_2/\varepsilon_{\rm mul} +\varepsilon
      b_3/\varepsilon_{\rm mul} S)k_0^2}{d}-\frac{2}{3} i n_{\rm mul}
    k_0^3 \right] }, \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
avec $b_1=-1.891531$, $b_2=0.1618469$, $b_3=-1.7700004$ et $S=1/5$.

Dans le code par défaut c'est $\alpha_{\rm RR}$ qui est utilisée par
défaut. Dans le cas où la permittivité est anisotrope seule
$\alpha_{\rm RR}$ ou $\alpha_{\rm CM}$ seront utilisées.


Une dernière polarisabilité est introduite (PS) qui ne fonctionne que
pour les sphères homogènes et marche particulièrement bien pour les métaux. 
Cela consiste à effectuer un changement de polarisabilité des éléments
 sur le bord de la sphère en prenant en compte le facteur de
 dépolarisation de la sphère.~\cite{Rahmani_AJ_04}

\section{Résoudre le système d'équation linéaire}

Nous avons, pour connaître le champ électrique local dans l'objet,
c'est à dire à la position des $N$ éléments de discrétisation, à
résoudre le système d'équation linéaire suivant:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \ve{E} = \ve{E}_0 + \ve{A} \ve{D}_\alpha \ve{E},\ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
où $\ve{E}_0$ est un vecteur de taille $3N$ qui contient les champs
incidents sur chacun des éléments de discrétisation. $\ve{A}$ est une
matrice $3N\times 3N$ qui contient tous les tenseurs de susceptibilité
linéaire du champ et $\ve{D}_\alpha$ est une matrice diagonale
$3N\times 3N$, si l'objet est isotrope, ou bloc diagonal $3\times 3$
si l'objet est anisotrope. $\ve{E}$ est le vecteur $3N$ qui contient
les champs électriques inconnus. L'équation est résolue par une
méthode itérative non linéaire. Le code propose de nombreuses méthodes
itératives et celle qui est utilisée par défaut est GPBICG car la plus
efficace dans de nombreux cas~\cite{Chaumet_OL_09}. Le code s'arrête
quand le résidu,
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be r & = & \frac{ \|\ve{E}-\ve{A} \ve{D}_\alpha \ve{E} -\ve{E}_0\|} {
  \|\ve{E}_0 \|}, \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
est en dessous de la tolérance donnée par l'utilisateur. A noter que
la valeur initiale est le champ incident. $10^{-4}$ est la tolérance
utilisée par défaut car c'est un bon compromis entre vitesse et
précision. Ci-dessous la liste des méthodes itératives proposées:
\begin{itemize}
\item GPBICG1 : Ref.~\onlinecite{Thuthu_IMECS_09}
\item GPBICG2 : Ref.~\onlinecite{Thuthu_IMECS_09}
\item GPBICGsafe : Ref.~\onlinecite{Fujino_IMECS_12}
\item GPBICGplus : Ref.~\onlinecite{Fujino_conf_13}
\item GPBICGAR1 : Ref.~\onlinecite{Thuthu_IMECS_09}
\item GPBICGAR2 : Ref.~\onlinecite{Thuthu_IMECS_09}
\item QMRCLA : Ref.~\onlinecite{Cunha_ANM_95}
\item TFQMR : Ref.~\onlinecite{Cunha_ANM_95}
\item CG : Ref.~\onlinecite{Cunha_ANM_95}
\item BICGSTAB : Ref.~\onlinecite{Cunha_ANM_95}
\item QMRBICGSTAB1 : Ref.~\onlinecite{Chan_SIAMJSC_94}
\item QMRBICGSTAB2 : Ref.~\onlinecite{Chan_SIAMJSC_94}
\item GPBICOR : Ref.~\onlinecite{Zhao_CMA_13}
\item CORS : Ref.~\onlinecite{Carpentieri_CEI_CEIW}
\item BiCGstar-plus Ref.~\onlinecite{Fujino_WCE_15}
\end{itemize}
