\chapter{Représentation des résultats}\label{chap6}
\markboth{\uppercase{Représentation des
    résultats}}{\uppercase{Représentation des résultats}}

\minitoc

\section{Introduction}

Trois fenêtres permettent de gérer et représenter les résultats
demandés. Celle du haut permet de générer les différentes figures,
celle en bas à gauche présente les valeurs numériques demandées et
celle en bas à droite est réservée aux représentations graphiques.

\section{Sorties numériques}

Tous les résultats sont donnés dans le système SI.

\begin{itemize}

\item {\it Object subunits}: Nombre d'éléments de discrétisation de
  l'objet étudié.

\item {\it Mesh subunits} : Nombre d'éléments de discrétisation du
  parallélépipède contenant l'objet étudié.

\item {\it Mesh size} : Taille de l'élément de discrétisation.

\item $\lambda/(10|n|)$: Pour avoir une bonne précision, il est
  conseillé d'avoir une discrétisation en dessous de la valeur de
  $\lambda/10$ dans le matériau considéré d'indice optique $n$.

\item $k_0$ : Nombre d'onde.

\item {\it Irradiance}: Irradiance du faisceau, pour un faisceau
  Gaussien, elle est estimée au centre du col.

\item {\it Field modulus}: Module du champ, pour un faisceau Gaussien,
  il est estimé au centre du col.

\item {\it Tolerance obtained}: Tolérance obtenue pour la méthode
  itérative choisie. Logiquement en dessous de la valeur demandée.

\item {\it Number of products Ax (iterations)}: Nombre de produits
  matrice vecteur effectué par la méthode itérative. Entre parenthèse
  le nombre d'itération de la méthode itérative.

\item {\it Extinction cross section}: Valeur de la section efficace
  d'extinction.

\item {\it Absorbing cross section}: Valeur de la section efficace
  d'absorption.

\item {\it Scattering cross section}: Valeur de la section efficace de
  diffusion obtenue par = section efficace d'extinction- section
  efficace d'absorption.

\item {\it Scattering cross section with integration}: Valeur de la
  section efficace de diffusion obtenue par intégration du champ
  lointain rayonné par l'objet.

\item {\it Scattering assymetric parameter}: Facteur asymétrique.

%\item {\it Optical force $x$}: Force optique suivant l'axe $x$.

%\item {\it Optical force $y$}: Force optique suivant l'axe $y$.

%\item {\it Optical force $z$}: Force optique suivant l'axe $z$.

%\item {\it Optical force modulus}: Module de la force optique.

%\item {\it Optical torque $x$}:  Couple optique suivant l'axe $x$.

%\item {\it Optical  torque $y$}: Couple optique suivant l'axe $x$.

%\item {\it Optical  torque $z$}: Couple optique suivant l'axe $x$.

%\item {\it Optical torque modulus} Module du Couple optique.

\end{itemize}

\section{Graphiques}

\subsection{Plot epsilon/dipoles}

Le bouton {\it Plot epsilon/dipoles} permet de voir la position de
chaque élément de discrétisation. La couleur de chaque point est
associée à la valeur de la permittivité de la maille considérée.

\subsection{Champ lointain et microscopie}

\subsubsection{Plot Poynting}

{\it Plot Poynting}: permet de tracer le module du vecteur de Poynting
en 3D. Attention quand la calcul rapide est utilisé il peut y avoir
des effets de discrétisation, dans ce cas il faut augmenter le nombre
de maille pour la FFT.

\subsubsection{Plot microscopy}




{\it Plot microscopy} : permet de tracer le champ diffracté dans le
plan de Fourier pour un microscope holographique, ou l'image de notre
objet à travers le microscope (holographique, champ sombre, champ
brillant et phase) dans le plan image en intensité, module ou par
composante.


Nous avons 8 possibilités (ou 4 si on a choisi d'étudier qu'en
transmission ou réflexion).

\begin{itemize}

\item {\it Fourier plane: Scattered field: $k_z>0$} Permet de tracer le
  champ diffracté par l'objet dans le plan de Fourier pour un
  microscope holographique en transmission.

  
\item {\it Fourier plane: Total field: $k_z>0$} Permet de tracer le
  champ diffracté par l'objet plus le champ de référence dans le plan
  de Fourier pour un microscope holographique en transmission. Si le
  champ de référence est une onde plane alors, il y a un Dirac.



\item {\it Fourier plane: Scattered field: $k_z<0$} Permet de tracer le
  champ diffracté par l'objet dans le plan de Fourier pour un
  microscope holographique en réflexion.

\item {\it Fourier plane: Total field: $k_z<0$} Permet de tracer le
  champ diffracté par l'objet plus le champ de référence dans le plan
  de Fourier pour un microscope holographique en réflexion. Si le
  champ de référence est une onde plane alors, il y a un Dirac.

\item {\it Image plane: Scattered field: $z>0$} Image de l'objet à
  travers le microscope en transmission sans le champ de référence.


\item {\it Image plane: Total field: $z>0$} Image de l'objet à travers
  le microscope en transmission avec le champ de référence.


\item {\it Image plane: Scattered field: $z<0$} Image de l'objet à
  travers le microscope en réflexion sans le champ de référence.


\item {\it Image plane: Total field: $z<0$} Image de l'objet à travers
  le microscope en réflexion avec le champ de référence.

    
\end{itemize}



{\underline{Remarques}}


\begin{itemize}

\item 
Le champ diffracté est représenté sur un maillage régulier en $\Delta
k_x=\Delta k_y$ tel que $\sqrt{k_x^2+k_y^2} \le k_0$ NA avec origine
des phases à l'origine du repère $(x,y,z)$. Si le calcul est fait par
rayonnement des dipôles alors l'image obtenue à pour taille $k_0 NA$
et est discrétisé tel que $\Delta k_x=2 k_0 NA/N$, et si celui-ci est
fait par transformée de Fourier alors la taille de l'image est fixée
par la discrétisation de l'objet $\Delta x$ avec la relation $\Delta x
\Delta k=2\pi/N$.

\item 
Le champ dans le plan image est toujours calculé avec la transformée
de Fourier. Nous avons donc avec le calcul par rayonnement des
dipôles:
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\be \Delta x \Delta k_x & = & \frac{2\pi}{N}. \ee
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\item Pour les microscope champ brillant, sombre et de phase seulement
  le plan image peut être tracé. Quand l'option $x$, $y$ ou $z$
  composante est choisie, seul le module es tracé et il n'y a pas de
  phase associée car il est fait une somme incohérente de toutes les
  incidences.


\end{itemize}

\subsection{Etude du Champ proche}

\begin{itemize}

\item Le premier bouton {\it Field} permet de choisir de représenter
  le champ incident, le champ local ou le champ macroscopique.

\item Le bouton {\it Type} permet de choisir de représenter le module
  ou la composante $x$, $y$ ou $z$ du champ étudié.

\item Le bouton {\it Cross section $x$} ($y$ ou $z$) permet de choisir
  l'abscisse de la coupe (ordonnée ou cote). {\it Plot $x$} ($y$ ou
  $z$) trace la couple. {\it Plot all $x$} trace toutes les coupes
  d'un seul coup.

\end{itemize}

%%\subsection{Force et couple optique}

%%\begin{itemize}

%%\item Le premier bouton {\it Field} permet de choisir de représenter
%%  la force ou le couple optique.

%%\item Le bouton {\it Type} permet de choisir de représenter le module
%%  ou la composante $x$, $y$ ou $z$ du champ étudié.

%%\item Le bouton {\it Cross section $x$} ($y$ ou $z$) permet de choisir
%%  l'abscisse de la coupe (ordonnée ou cote). {\it Plot $x$} ($y$ ou
%%  $z$) trace la couple. {\it Plot all $x$} trace toutes les coupes
%%  d'un seul coup.

%%\end{itemize}
